---
title: Бой в Ирбенском проливе
layout: post
next: /public/morskie_bitvy/boy-v-koporskoy-gube
previous: /public/morskie_bitvy/boy-u-ostrova-kotlin
---

Бой в Ирбенском проливе  
Война: Великая Отечественная война 1941-1945 годов.  
Участники: СССР, Германия.  
Место действия: Балтийское море, Ирбенский пролив.  
6 июля 1941 года отряд кораблей Краснознаменного Балтийского флота, оборонявший Рижский залив, выполнял боевую задачу и ставил мины в Ирбенском проливе. В составе отряда находились эсминцы «Сильный», «Сердитый», «Энгельс», сторожевые корабли «Снег» и «Туча».  
  
![](/assets/img/Irbenskiy_proliv.gif)  
  
В районе маяка Овиши отряд заметил корабли противника – плавучую базу и два тральщика. Подойдя на расстояние выстрела, эсминцы открыли по кораблям огонь. Два из трех кораблей противника получили значительные повреждения, но и эсминец «Сильный» подвергся угрозе уничтожения: вражеский снаряд, попавший в кормовую часть, поджег приготовленную для постановки мину. Краснофлотцы В. С. Александров, В. В. Карпов, И. П. Уложенко быстро и решительно сбросили горящую мину за борт, предотвратив взрыв. Несмотря на непредвиденное сражение, отряд выполнил поставленную перед ним задачу (выставил запланированное количество мин) и начал преследовать противника, но догнать его не удалось.   
 